Hva er et statisk historiesyn?
verden er uforandelig (gamle egypt), 
1
Hva er et syklisk historiesyn? 
Endringer opptraar syklisk, som aarstider (Aristoteles - ca 1700, opplysningstid)
1
Hvem var Nicolo Machiavelli? (1469 -1527)
Italiensk filosof. Historien er sykluser av gode og daarlige tider. Mente han kunne gjennkjenne et monster hvor Roma gikk fra en styringsform til en annen.
1
Hva er et linaert historiesyn?
Verden forandrer seg - Fra opplysningstid til i dag. Mer teknologi, mer kunnskap (paa godt og vondt...)
1
Hva er forskjellen paa mytisk og historisk historieskriving?
Tidliggere tider kunne gudene gripe inn i historiske fortellinger. Ca 450 f.kr, Herodot skriver om grekernes krig mot perserne uten innblanding av guder.
1
Naar oppstod det moderne mennesket, og hvilke redskaper brukte de - homosapiens?
ca 200 000 aar siden, enkle steinverktoy som hammere og okser - ilden
1
Hvorfor var utviklingen av skriftspraak saa viktig, og naar ble det forste skriftspraaket utviklet?
Naar man skriver ned kan man lettere sikre at kunnskap gaar tapt. Ca 3500 f.kr i Mesopotamia. Mange skriftspraak ble utviklet uavhengig senere.
1
Hvordan er tidlig bruk av metaller et bilde paa linaert historiesyn?
Arkeologer paa 1900-tallet delte forhistorien inn i tidsaldrene: steinalder, bronsealder og jernalder. Metallbruken staar i sammenheng med andre former for utvikling av sivilisasjon.
1
Hva var de fire store sivilisasjonene i verdens "klassiske periode"?
Hellas, Kuna, India og det persiske riket
1
I over 2000 aar var dette samfunnet overlegent teknologisk. Forst paa 1400-tallet begynte en nedgansperiode som gjorde at landet ble forbigaatt. Hvilket land er dette?
Kina
1
Hvem var Muhammad Ibn al-Khwarizmi (790-840)?
Innforte de indiske tallene (titallsystemet) til araberne og grunnla fagfeltet algebra.
1
Er teknologi (praksis) og vitenskap (teori) uavhengig av hverandre?
Helt uavhengig er det ikke, men man kan komme langt paa et felt uten aa komme langt paa et annet. Teori - islamske verden. Teknologi - Kina.
1
Hvem var Hippokrates?
Gresk filosof, regnes som grunnlegger av legevitenskap, Hipokrates legeed.
1
Hva skiller Aristoteles(350 f.kr) fra mange andre greske filosofer, og hva var Aristoteles metode?
Aristoteles var opptatt av aa studere naturen, la vekt paa empirisk kunnskap - det vi kunne vite gjennom sansene.
1
Nevn noen eksempler paa romersk teknologi:
Buekonstruksjoner, betong, akvedukter, veier...
1
Hvordan var teknologien i Europa etter vestromerikets fall?
Mye kunnskap gikk tapt som byggeteknikk av hus og veier. Som aa gaa "tilbake i tid" teknologisk.
2
Hvordan ble kultur og tradisjoner etter romeriket?
Mye videreforing fra romeriket. Landene rundt adopterte religion, titler, statsadministrasjon og mye mer.
2
Hvem var Augustin? (354-430)
St. Augustin, katolsk helgen. Reintroduserte gresk tenkning i den kristne verden. Bibelens bokstavelige fremstilling er i strid med vitenskapen. 
2
Naar og hvorfor oppstod rennesannsen?
Ca 1300, pga import av teknologi ostfra (handelsruter)
2
Hvem var Thomas Aquinas? (1225-1274)
Katolsk prest. Brukte greske filosofers beskrivelse av naturen (mye Ariosteles) som gudsbevis.
2
Nevn noen grunner til nedganstiden i Europa i rennesannsetiden:
Svartedauden, "den lille istid" -> hungersnod, hundreaarskrigen - England og Frankrike, bondeopprorr
2
Hvem oppfant trykkepressen og hvorfor ble den saa viktig?
Kina 1400, Johan Gutenberg midten 1400 - fikk aeren for det, kunnskap tilgjengelig for mange, oppblomstring i teknologi
2
Hva kjennetegner opplysningstiden?
Kaste fra seg autoritetstro til fordel for rasjonalitet, kritisk tenkning, religios toleransem politisk frihet, vitenskapelig utvikling.
2
Hva er Newtons 3 bevegelseslover?
1) Summen av kreftene lik 0 --> legeme er i ro/konstant fart. 2) Akslerasjonen er proposjonal med kraften, F = ma. 3) Kraft = motkraft
2
Nevn noen aarsaker til den industrielle revolusjonen:
Oppdagelser i opplysningstiden --> teknologiske losninger, Storbritania , stor kolonimakt, kullforekomster - gjorde masseproduksjon mulig
2
Nevn noen konsekvenser av den industrielle revolusjonen:
Kapitalismen, samfunnsendring, fabrikkeiere > adelen (rikere), fattig industriarbeiderklasse, arbeidsdeling
2
Hvem var Jean Antoine?
Skrev en bok paa 1700 - tallet om menneskenes fremskritt. Skrev hvordan han saa for seg at fremtiden skulle vaere: utopisk beskrivelse der alt det dystre var borte
3
Hvem var Jules Verne?
Forfatter av bl.a "en verdensomseiling rundt havet" (1870) - der kaptein Nemo reiser rundt i en ubaat. Bokene var ikke utopiske, men det hadde et gjennomgaaende positivt syn paa fremtiden.
3
Hva var/er verdensutstillingene?
For: Storstilte arrangementer for aa synliggjore teknologiske fremskritt. Forste i London 1851 i Crystal Palace. Arrangeres i dag, men ikke like stort
3
Hva har vaert det mest dominerende synet av teknologi optimisme og pesimisme historisk sett?
1) Opplysninstiden og utover i ind. revolusjonen (1700-) var det en stor teknologioptimisme 2) Verdenskrigene og de okonomiske nedgangstider forte til storre pesimisme 3) Etter krigen var det ny positivisme for det igjen ble negativt grunnet atomtrusselen og senere forurensning av klima
3
Hvem var 68-erne?
Studenter fra det aaret, og generelt paa 60 og 70 -tallet som protesterte mot den kalde krigen (spesielt mot vietnamkrigen) og mange miljobevegelser oppstod.
3
Hvordan gjenspeilet synet paa teknologi seg i populaerkulturen paa 80 -tallet?
Filmer, TV-serier og tegneserier var fulle av dystopiske fremtidsvisjoner. Dette var ikke entydig, og det var ogsaa endel positivt syn i populaerkulturen. Men det var en overvekt av teknoligi pesimisme.
3
Hvordan var synet paa teknologi i sovjetunionen?
Hovedsaklig positivt i motsetning til vesten. Lenin: "Kommunismen er sovjetmakt pluss elektrifisering av hele landet"
3
Grovt sett: hvem er teknologi optimismer og pesimismer i samfunnet?
Til en viss grad kan man si at ingeniorer og naturvitenskaper er mer positiv, mens mer humanistiske fagretninger (historie, kultur, spraak, filosofi) har et mer negativt syn.
3
Hva sier boken "The limiths to Growth"?
I boken har forfatterne brukt datasimulering for aa forsoke aa spaa utviklingen. Boken konkluderer med at vi har endelige ressurser som minker grunnet forurensingen.
3
Nevn 3 positive og 2 negative utviklingstrekk for fremtiden 
Pos: mindre fattigdom, bedre helse (lengre levealdere), fredeligere verden, neg: klimatrusselen, storre ulikheter (fattig og rik)
3
Hva er teknologisk determinisme?
Teknologien skaper automatisk bestemte samfunn (vi er paa et ustoppelig tog)
4
Hva er Feinbergs definisjon paa teknologisk determinisme?
1) Teknologiens egen utvikling er fastlagt paa forhaand og kan ikke paavirkes av andre faktorer 2) Teknoligien er definert som en ytre faktor i forhold til andre samfunnsmessige forhold. Denne ytre faktoren utover en bestemmende paavirkning paa samfunnet.
4
Hvem var Bruce Bimber?
Statsviter som definerte teknologideterminisme i 3 fortolkninger: 1) Normologisk: basert paa naturlovene er vi gitt en fortid og en fremtid 2) Normativ: Teknologi er bare en viktig paavirkning der samfunn tilegner den kulturell og politisk vekst 3) Vi vil alltid faa uforutsiktede konsekvenser av ny teknologi (f.eks bil erstatter hest for bedre miljo og mindre hestemokk, miljoet blir vaerre)
4
Hvem var Robert Heilbroners?
Forfatter av boken: "Do Machines Make History?" der han konkluderer med at svaret er ja. Peker paa hvordan maskiner paavirker sammensetning av arbeidere i den industrielle revolusjon. Avviser en absolutt teknologideterminisme.
4
Hvem var Thorstein Veblen (1857 - 1929)?
Bruker begrepet teknologideterminisme forst. Har i likhet med Heilbroners et nyansert syn. Haandmollen gir foydalherrer og dampmaskinen gir kapitalister.
4
Var Marx determinist?
Kort svar: ingen vet. Langt svar: Heilbroners argumenterte for at han var det i boken sin. Bimber mente ikke, men at teknologi var en av flere typer viktig drivstoff for Marx. Bimber mente han var historisk determinist. Andre mener han ikke var hverken historisk eller teknologisk determinist.
4
Hvem var Bukharin?
Mente at vi faller som regndraaper (russisk dikt) uten kontroll. Hos han og mange andre tidliggere marxsister var determinismen utrolig sterk (til den grad at man kan sette sporsmaalstegn om det overhode var noe vits aa kjempe for sakene sine).
4
Hvem var George Luckacs og Antonio Gramsic?
Begge kritiserte Bukharin 1) marxist 2) italiensk tenker. Mente at vi ikke kan overfore naturvitenskaplig tenking til samfunnsvitenskap.
4
Hvem var Jurgen Habermas?
Skriver at paastander om at politiske beslutninger kan reduseres til nodvendige tiltak som folge av tilgjengelig teknologi er feil
4
Hvordan er synet paa teknologideterminisme blant forskere i dag?
Streng teknologisk determinisme har liten stotte blant forskere, men det er utvilsomt at teknologien har stor paavirkning.
4
Hva er forskjell paa lagrimsmedium for og etter internett, og hvorfor er dette en utfordring for okonomimodellene?
For ble ting solgt med sitt fysiske lagringsmedium, men naa staar bruker selv for lagring (hardisk) og betaler for internett tilkoblingen som staar for distrubusjon. (Boker - e-boker, CD og DVD - lyd og videofiler, 3D printere kan printe det meste - universitetet i Calefornia har en som kan printe hus). Vanlige internettbrukere kan spre informasjonen lett (Napster - musikk, saksokt, forte til ikke sentraliserte servere som var vanskeligere aa ta ned)
4
Hvilke virkemidler brukte man paa tidlig 2000 - tallet (til dels bruker fortsatt) for aa begrense fildelingen?
Lover 2006: aandsverkloven innstrammet, ikke bare ulovlig for deleren, ogsaa ulovlig for den som lastet ned. Holdningskampanjer - latterliggjort.
4
Hvor var motreaksjonene paa de nye holdningskampanjene?
Mest kjente er svenskene som oppretter "The Pirate Buy" og senere priatpartiet som ble startet opp i mange land. I 2009 fikk de 2 representanter til Europaparlamentet.
4
Nevn noen eksempler paa at markedet tilpasser seg den teknologien:
Ulike strommetjenester med store bibloteker med en liten maanendtlig avgift. Spotify for musikk og Netflix paa film/serie - piratkopiering falt voldsomt. (Netflix tilbakeholden paa nye filmer, piratene lanserer PopcornTime)
4
Hva handler boken "The Zero Marginal Cost Society (2004) om?
Forfatteren Jeremy Rifkin spaar at dagens okonomiske system vil bli forvist til en liten del av okonomien som vil bli dominert av det han kaller for "the collaborative commons"
4
Nevn noen eksempler paa utfordringer for de raadende okonomiske modellene (andre en fildeling)?
Selskaper som Uber og AirBnB som kobler sammen individuelle kunder og selgere. Ofte kritisert for aa undergave organisert arbeidsliv og hindre skattebetaling
4
Hvem var William Gilbert (1544 - 1603)?
Den forste som tok i bruk begrepet elektrisitet. Fant materialer som kunne "elektrifiseres" og konstruerte et enkelt horsokop som kunne maale ladningen.
5
Hvem var Otto von Guericke (1602 - 1686)?
Konstruerte den forste elektriske maskinen i 1660 (svovelkule rotert og eksitert gjennom friksjon)
5
Hvem var James Clerk Maxwell (1831 - 1879)?
Presenterte lover for elektisitet i form av fire differensialigninger (Bygget videre op et arbeid fra en stor rekke vitenskapsfolk: Ampere, Faraday, Ohm og mange fler)
5
Hva gikk stromkrigen ut paa?
Thomas Edison mente likstrom var best, Nikolas Tesla mente vekselstrom var best. Thomas Edison kjote skitten kampanje ved aa bl.a hentrette dyr ved vekselstrom. Vekselstrom viste seg aa vaere best, kan transporteres over store avstander med svaert lite energitap, det vi bruker i stikkontakten i dag.
5
Skriv i korte trekk hva vannkraftens historie er
1) Ble brukt i gamle sivilisasjoner som Mesopotamia og Egypt 2) Bernard Fores beskrev vannkraft drevne maskiner i 1770 3) I lopet av 1800 -tallet ble den elektriske generatoren utviklet 4) Storbritania og USA begynte aa produsere elektrisitet fra vannkraft rundt 1880
5
Hva er Birkeland - Eyde metoden?
Kjemisk prossess der man utvikler saltpetersyre fra nitogen (utviklet i Norge). Saltpetersyre kan deretter brukes som gjodsel. Ble starten for firmaet Norsk Hydro (senere ble bedre kjemiske prossesser oppfunnet, og Hydro tok i bruk disse)
5
Hvem var Johan CastBerg? (1862 - 1926)?
Norsk politiker, forst i venstre og saa i Arbeiderdemokratene. Kjempet mot at Norge skulle faa sitt eget naeringslivdepartement (heller samlet med handel, tapte saken - men senere avviklet bedriftene denne selv pga frykt for regulering i krisetiden)
5
Naar fikk Norge sin forste vannkraftasjon?
Vemork kraftasjon 1907 - etterhvert sprengt i tunnell til Saaheim. Fortsatt i drift i dag.
5
Hvordan er det med vannkraft i Norge i dag?
Norge faar nesten all sin energi fra vannkraft. Norge kjoper ig selger strom saa vi kan ikke helt vite om det er vannkraft naar vi f.eks. setter paa komfyren.
5
Hvordan er det med vannkraft i verden i dag?
Staar for 50% av alle fornybare energiressurser (mesteparten av energiressursene er ikke fornybare). Norge, Brasil, Canada, Paraguay, Sveits og Venezuela er de eneste landene der vannkraft staar for mesteparten av elektrisiteten.
5
Hvem var Demokrit? (ca 300 f.kr)
Gresk filosof, ideen om atomos - udelelig. Dette var bare en ide og han hadde ikke storre grunnlag for aa vite noe mer enn de andre filosofene (testet aldri) - Kan kalle det "flaks".
5
Hvem har faatt aeren for aa gjennopplive atomteorien?
John Dalton (1766 - 1844), lanserte atomlaere i kjemien hvor man innenfor dette feltet allerede hadde begynt aa gjore eksperimenter for aa faa litt forstaaelse for hva et atom er.
5
Hva er periodesystemet og hvem utviklet dette?
Dimitrij Mendelev (1834 - 1907) arbeidet med atomteori og oppdaget nye og kjemoiske egenskaper. Konkluderte med at dette var nye stoffer, og lagde en tabell hvor han listet opp disse stoffene.
5
Hva er katodestraaling?
Naar man utsetter en sterkt negativ ladd pol (katode) for et kraftig nok elektrisk feilt vil vi begynne aa sende ut straaling (elektroner). Fysikeren Johann Hittorf fant dette ut i 1860.
5
Hva gikk Marsden og Giegers eksperiment ut paa?
Sendte alphapartikler mot en supertynn gullfolie (et par atomer bred), og de foeste partiklene kom tilbake (som forventet), men noen ble ogsaa avboyd og noen kom tilbake. Dette var et sjokk ettersom man trodde paa denne tiden at atomet saa ut som rosinboller (J.J Thompsen - elektronet rosiner). Man fant senere ut at atomet har en kjerne med elektroner rundt, og at den bestaar av nesten bare tomrom.
5
Hvem var Marie Sklodowska Curie?
Oppdaget radioktivitet sammen med sin mann. Gav forskere radioaktive kilder aa undersoke atomstrukturen med.
5
Hvem var Ernest Rutherford (1871 - 1937)?
Lagde atommodell som forklarer Marsden - Gieger eksperimentet ved hjelp av radium som Marie Sklodowska oppdaget)
5
Hva er fotoelektrisk effekt
Om man sender lys med hoy frekvens paa en metallplate vil man losrive elektron. EN klarer ikke losrive dette atomet uten aa ha hoy nokk frekvens (uansett intensiteten ved lavere frekvens). Einstein forklarte dette ved at elektromagnetisk straaling er en strom av energipakker: fotoner.
5
Nevn noen eksempler paa daarlig medisinsk praksis grunnet at man ikke foretok vitenskapelige eksperimenter paa disse:
1) AArelating: trodde ulike sykdommer skyldets feil i kroppsvaeskebalansen og at det hjalp aa tappe blod. Fra Egypt -> 1800, drepte trolig George Washington, om de ble firske trodde man det var grunnet aarelatingen (svekket i realiteten kroppen). 3) Sjobuk i 400 aar uten at man fant losningen, 1600 - sjofarer merket at faerre dode paa et skip som fraktet sitroner og appelsiner. James Lind eksperimenterte og skrev dette ned rundt 1760 (folk for hadde ikke skrivd ned) --> etter lang tid naar boken ble kjent gikk dodeligheten ned. 3) Florence Nightingale (1853 - 1856) grunnleggeren av moderne sykepleie) foretok systematiske undersokelser og fant ut at folk overlevde om man hadde det hygenisk paa sykehuset. Dodelighetsprosent paa sykehuset falt fra 43% til 2%
5
Hva betyr "cogito ergo sum", og hvem stod bak det?
"Jeg tenker, derfor er jeg". Et forsok paa aa konstruere en kunnskap det ikke kunne finnes tvil om. Rene Descarte (1596 - 1650)
6
Hva betyr "a priori-kunnskap"?
Kunnskap som kommer fra den rene fornuften.
6
Hva mente Immanuel Kant og David Humes om hva vi kan vite sikkert?
Kant mente det fantes a priori-kunnskap - tid, rom og mattematikk, mens David Hume mente at alt var basert paa empirisk kunnskap - basert paa undersokelser og observasjon.
6
Hva er Einsteins Paradoks?
Hvordan kan matematikk som er et produkt av menneskelig tenking uavhengig av erfaringen vaere saa beundringsverdig tilpasset virkelighetens gjenstander?
6
Hva var det Bertrand Russel onsket aa aapnaa?
Sikker kunnskap ved aa bryte ned filosofiske standpunkter til grunnleggende komponenter (analytisk filosofi). Han klarte ikke aa komme frem til noe endelig svar. Gav ut bok med Alfred North Whitehead kalt "Principia Methematica".
6
Hva gaar Kurt Godels ufullstendinghetsteorem ut paa?
En bestemt setning kan verken bevises eller motbevises i et lukket system. Lukker mulighet for sikker kunnskap. "Alle fra kreta lyver" - en fra Kreta. "denne setningen er usann".
6
Hva gaar positivismen ut paa, og hvem sier vi var grunnleggeren?
At man kan faa objektiv og sikker kunnskap, ikke bare om naturlovene, men ogsaa om samfunnsporsmaal. Positivismen gaar ogsaa ut paa at sansene vaare er eneste kilden til sikker kunnskap. Augus Comte (1798-1857) har faatt aeren for aa vaere grunnlegger.
6
Hva menes med logisk positivisme?
Utganspunkt i Russels logikk og kobler denne til empirisme paa en streng maate. Standpunkter som ikke kan bevises empirisk eller utdeles etter strenger logiske metoder var kognitivt meningslose (gav ikke mening aa diskutere dem).
6
Hva er Wien-kretsen?
En samling av filosofer som befant seg i Osterikes hovedstad. Den logiske positivismen stod sterk her.
6
Hva mente Karl Popper?
En vitenskapelig hypotese kan aldri bevises, kun motbevises. F.eks "alle svaner er hvite". Popper drar skille mellom vitenskaplig og uvitenskapelig hypotese gjennom at en vitenskapelig hypotese maa vaere falsifiserbar (mulig aa motbevise). Popper ser paa vitenskap som en prossess som stadig genererer mer kunnskap over tid.
6
Hva er et vitenskapelig paradigme?
Et nettverk av kunnskap bygget opp av en rekke hypoteser.
6
Hva mente Thomas Kuhn?
For aa faa en ordentlig vitenskapsforstaaelse maa vi ogsaa se paa forskernes psykologiske reaksjoner, og hvilke sammfunnsforhold de har.
6
Hvem var Ibn-al-Haytham  (965-1040)?
Annerkjent som den vitenskapelige metodens far. Gjorde tidlige eksperimenter innen optikk, astrofysikk og mekanikk.
7
Hva er en hypotetisk-deduktiv metode, og hva er de forskjellige punktene som inngaar i den?
En fremstilling av vitenskapelig metode, en systematisk utproving og undersokelse av virkeligheten. 4 punkter, 1) Observasjon: noe i naturen man onsker aa forklare 2) Hypotese: et sett med gjetninger/paastander for aa forklare det observerte 3) Konsekvens: finne noe som intreffer dersom hypotesen er riktig. Er den falsifiserbar? 4) Hypotesesetting: Praktiske biten, f.eks. eksprimentere og finne statistikk. 
7
Hva var Ockhams barberkniv?
Et prinsipp gitt av William av Ockham: hvis man har valget mellom to ulike forklaringsmodeller som begge forklarer et fenomen like godt, velg den enkelste. (faerrest eksempler/variabler i forklaringen, f.eks. geosentrisme vs heliosentrisme, romvesener vs fantestreker)
8
Hva er kausalitet?
Dersom man ser paa en aarsaksammenheng og drar konklusjonen at en hendelse er aarsaken til den andre. Ofte en menneskelig tankefeil da det ofte er flere kompliserte sammenhenger eller ingen sammenhenger (eller sammenhengen er motsatt rettet?)
8
Hva er korrelasjon?
Sammenheng utifra at noe varierer likt. Brukes ofte for aa vise en kausalitet - aarsaksammenheng. (f.eks. statistikk mellom roykere og lungekreft, bruk av fluor og hull i tennene).
8
Hva betyr "cum hoc ergo propter hoc"?
Sammen med, dermed paa grunn av.
8
Hva kan vaere noen menneskelige tankefeil ved samvariasjon?
Feiltolkning av statistikk, kausalitet. Okning av vindmoller forer ikke til mer vind, mye brystmelk forer ikke til barn med hoyere IQ (kan bety at ungen hadde mer omsorg).
8
Hva er bevisbyrde?
Etablert kunnskap som er hoyt akseptert blant de fleste krever gjentatt og god motbevisning.
8
Hvorfor har menneskenes gode monstergjennkjenning en bakside?
Vi er saa gode paa aa se monste at vi ser monstre der det ikke er noen.
9
Hva betyr "post hoc, ergo propter hoc"?
Latinsk for "etter, derfor paa grunn av". Naar to ting skjer etter hverandre er det lett aa tro at den forste er aarsaken til den andre.
9
Hva er en bekreftelsesfeil?
Ogsaa kjent som "comfirmation bias". Mennesket har en tendens til aa lete etter informasjon som bekrefter det vi allerede tror paa.
9
Hva er Dunning-Kruger effekten?
(Oppkalt etter stude av David Dunning og Justin Kruger). Mennesket har en tendens til aa overvurdere egen kunnskap. Har ogsaa motsatt effekt naar kunnskapsnivaaet er hoyere - vi kan mye mer saa vi forstaar mer hva vi ikke kan.
9
Hva er "enten-eller" mentaliteten?
En tankefeil hvor man tenker kun i to retninger - godt eller ondt. I virkeligheten er det ofte et "sprektrum", ikke entydige svar.
9
Hva er andektoter?
En lang rekke med intrykk som vi faar fra det rundt oss. Med paa aa gi oss et bilde av virkeligheten. Kan ofte gi et skjevt bilde - kobles opp mot bekreftelsesfeil, vi leter etter bevis paa det vi allerede tror paa.
9
Hva er pseudovitenskap? 
Fenomen som prover aa kle seg som vitenskap, men som bryter med de grunnleggende prinsippene for hva vitenskap er.
10
Hva er homeopati?
Tanken om at likt kurerer likt (Samuel Hahnemann, slutten 1700). Virkestoffet er bedre jo mer det er fortynnet - vannet "husker". Var ikke saa rart naar det oppstod ettersom det konkurerte med uhygeniske sykehus. I dag vet vi hvordan medesiner fungerer kjemisk - moderne homeopater benekter dette.
10
Hva er en medisinsk dobbel blindtest?
Man gir medisin der hverken forsker/legene eller pasientene vet om dette er ekte eller narremedesin. For aa unngaa at folk er biased (bestemt seg paa forhaand).
10
Hvorfor kan alternative behandlere ofte imotekomme pasienter paa en bedre maate?
De har ofte faerre pasienter og dermed mer tid. I motsetning til leger og sykepleiere som har mange pasienter og maa foreta en saakalt "stopperklokkeomsorg".
10
Hva er "EL - overfolsomhet"?
Folk som mener de blir paavirket av elektromagnetisk straaling/felt (brukes om hverandre). Selv om elektrisitet har eksistert lenge er dette et nyere fenomen. Felo (norsk forening for el-overfolsomhet) hadde nesten 700 medlemmer i 2014, og en av dem som paastaar aa vaere el-overfolsom er tidliggere statsminister Gro Harlem Brundtland.
10
Hva er forskjellen paa elektromagnetisk straaling og elektromagnetiske felt?
Alle elektriske ladninger har elektromagnetiske felt, og naar du endrer paa dette feltet skapes elektromagnetisk straaling.
10
Hva er konspirasjonstenkning?
AA tro at myndighete og/eller andre mektige grupper holder ting skjult for aa fremme sin egen agenda.
10
Hvorfor blir folk konspirasjonsteoretikere
Ganske mange blir det, vanlig - like mange trodde at hemmelige grupper kontrollerte viktige hendelser som ikke gjorde det i USA i 2012. Mange kan havne i personlig krise, og mennesket har en tendens til aa tenke irrasjonelt om vi er presset (en studie i 2008). Man foler man har kontroll over situasjonen og at man forstaar hva som foregaar.
10
Nevn noen eksempler paa konspirasjonsteorier?
Illuminati, 9/11 var gjort av regjeringen - ingeniorer sa dette ikke var mulig - flyttet argumentene sine ("maalstrengen") - typisk for konspirasjonsteoretikere, klimatrusselen er en logn fra kineserne
10
Hvordan kan man skille slike konspirasjonsteorier fra virkelige konspirasjoner
Dersom dem: omfatter mange mennesker (skal holde hemmelig), foregaar over en svaert lang tid, krever planlegging paa detaljnivaa, konspiratorene fremstaar ufeilbarlige, tilhengerne er noen faa utvalgte som har sett lyset (sektlignende), liten stotte hos fagfolk, dokumentasjinen kommer fra usikre kilder (f.eks youtube og ikke tidskrifter med godt rykte)
10
Hvorfor kan det vaere vanskelig aa orientere seg i informasjonstrommen (aka internett)?
Lett aa kjope/lage noe som ser ut som en proffesjonell side for aa stotte saken din. Siden internett er aapent for alle blir man nodt til aa skille ut ordentlig og faglig kunnskap
11
Paa hvilken maate har folks lesevaner i Norge endrett seg etter internett og hvilke konsekvenser har dette?
Studie tilsier at antall nordmenn som leser ukenblad paa en gjennomsnittsdag har blitt halvert mellom 2006 og 2014. Mange mener dette har fort til flere "clickbait" artikler fra nettavisene sine sider for aa generere treff.
11
Hva er forskjellen paa artikler som er redaksjonelt behandlet og de som ikke er?
Det foretas en kvalitetskontroll paa at dette som staar her er sant. Blir aldri bedre enn redaksjonen som driver det, men kjente nyhetsformidlere har endel aa tape dersom dem faar et daarlig rykte paa seg at dem sprer feilinformasjon.
11
Nevn noen momenter som gjor at det kan bli en usikkerhet naar en forsker intevjues av en journalist:
1) En journalist onsker ofte at overskriften skal vaere nyhetsverdig og salgbar. Dette gjor at enkelte forskere lar vaere aa utale seg til pressen paa grunn av dens tidliggere uriktige fremstillinger av sine funn. (som er svaert uheldig). 2) De fleste omraader innenfor forskning finnes det en viss grad av uenighet, og en forsker kan da ofte prove aa promotere sitt eget syn . Det er ikke sikkert dette er dekkende for hva de fleste mener. 3) Forskere kan ogsaa falle for et pseudovitenskapelige tankesett
11
Hva er en fagfellevurdering?
All innsendte forskningsartikler maa gjennomgaa en vurdering av folk med kompetanse paa samme fag. De fleste er anonymisert for aa unngaa vennskap (eller fiendskap)
11
Hva er metastudier/rewiew artikkel?
For aa skaffe en oversikt over statusen paa et fagfelt har man saakalte metastudie/rewiew artikkel som gaar gjennom all tilgjengelig litteratur paa emne. All forskning maa vaere replikerbar slik at andre forskere kan teste det. For dette har skjedd kan man ikke vaere sikre paa resultatet selv om det har vaert innom en fagfellevurdering.
11
Nevn noen eksempler paa problemer med det vitenskapelige kvalitetssikringen i dag:
Ubevisst eller bevisst manipulering av forskningsresultatene, maalstyring og belonninger for hvor mange forskningsartikler man har publisert - deler opp en artikkel i mange, og svak kvalitetssikring og fagfellevurderinger - forskere vil raskt se over det for de gaar over til aa jobbe videre med det de holder paa med.
11
Hva er “open - acces” publisering?
Tidsskrift betaler for at forskning skal vaere aapen og tilgjengelig for alle. Problemet her er at mange av disse har daarlig kvalitetsikring (manglende fagfellevurdering og metastudier). Det finnes ogsaa selvsagt mange gode “open-access sider!
11
Hvordan skal man orientere seg i informasjonsstrommen (boken svarer aldri helt paa dette her)?
1) Bruk flere uavhengige kilder, og bruk seriose artikler fra seriose redaksjoner (fagfellevurdert) og se paa ulike metastudier (er dette en artikkel som gaar i mot hva flertallet mener?) 2) Sammenligne kilder, ta detaljer med en klype salt hvis det finnes forskjellige tall/data fordelt paa de ulike kildene.
11
Hva er forskjellen paa etikk og moral?
Etikk er refleksjon og tenking rundt moral, mens moral er det praktiske - maaten individer handler paa og valgene som de gjor
12
Hva er en moral realist, en subjektivist og en konstruktivist?
Moralrealist: en som mener sannhetsverdien av moralske utsagn kan finnes ut av ved aa studere verden rundt oss. Subjektivist: en som mener sannhetsverdien kommer av universelle konvensjoner. Konstruktivist: mener sannhetsverdien kommer fra vaar natur som rasjonelle vesener (inspirert av Immanuel Kant)
12
Hva er plikt- og konsekvensetikk?
Pliktetikk: intensjonen bak en handling. AA handle slik at man kan allmenngjore handlingen til en morallov alle kan folge. Konsekvensetikk: konsekvensene ved en handling. Om konsekvensene er gode, er handlingen moralsk riktig.
12
Nevn noen punkter innenfor diskusjonen om etikken er evig og uforanderlig eller individuell og situasjonsavhengig:  
1) Omstendigheter som tillater unntak - feks man skal ikke stjele, drepe 2) Moralske lover en allmenneskelige. Kan vaere menneskeskapte, men komme fra noe fellesmenneskelig (fra menneskets natur) 3) Er etikk sosial konstruksjon? Da vil ingen normer og regler vaere allmenne da ethvert samfunn eller miljo vil ha sine sett med moralske normer og regler 4) Selvforsvar, unngaa eller minsket straff 4) Dodsstraff 5) FN har forsokt aa skape en allmenn sett med etiske regler - menneskerettighetene
12
Hva var Stanford Prison Experiment, og hva var konklusjonen?
En gruppe frivillige studenter ble tildelt rollene som fanger og fangevoktere. Det utviklet seg en situasjon der selv om alle var med paa eksperimentet gikk individene inn i rollene sine til det punktet hvor det utviste seg en reell brutalitet og hensynsloshet. Etter forsoket ble avlyst var fangene lettet og glade, mens vokterne viste misnoye. De savnet makten de hadde faatt. 
13
Hva var “The Wave” eksperimentet?
En laerer utforte et sosialt eksperiment hvor han innforte sterke fascistiske disiplin-konsepter i klassen. Over tid tok bevegelsen av og laereren (Jones) maatte avslutte. Han saa hvor lett mennesker kan la seg bli forfort av fascistiske ideer.
13
Hva var “Blue eyes- brown eyes” eksperimentet?
En laerer klassen i to hvor den ene siden blir fortalt de er mer verdt enn de andre og vice versa. Oppforselen til elvene ble over tid mer diskriminerende og begynte aa leve sitt eget liv.
13
Hvem var politibataljonen 101?
Under andre verdenskrig ble en bataljon instruktivt til aa bidra i en utryddelseskampanje. Over tid ble folk mer og mer noytralisert og i etterkant fortalte de kun gjorde fordi de gjorde hva de var instruert til aa gjore. Noen sa ogsaa at det ville vaert en byrde for de andre soldatene og ikke delta selv siden andre maatte gjore ditt arbeid. 
13
Nevn noen eksempler paa modige enkeltindivider:
Gandhi, Mandela, Martin Luther King Jr, Malala, Rosa Parks.
13
Naar begynte Norge aa utdanne ingeniorer?
1700: utdanning i forsvaret, midten av 1800 : sivile ingeniorer
14
Hva er forskjellen paa det tyske “bildung” og det amerikanske management idealet?
Bildung idealet var at ingenioren ikke bare skulle utdannes til gode profesjonsutovere, men ogsaa til hele mennesker og gode samfunnsaktorer. Dominerende paa 1900 - tallet der de fleste ledere ofte var ingeniorer. Management er en amerikansk ledelsestradisjon der okonomi og administrasjon ble mer lagt vekt paa enn teknologisk kompetanse. Mot slutten av 1900 tallet  (60,70,80 -tallet) ble det vanligere at sivilokonomer ble ledere av en bedrift.
14
Nevn noen eksempler paa problemer som kan oppstaa ettersom arbeidslivet i storre grad krysser landegrenser (internasjonalisering):
Okt frihandel kan fore til kan stenge ute de fattige landene (ikke nok infrastruktur) og okt transport som kan igjen fore til oke utslipper.Kulturmisforstaaelser som f.eks ekspressive nasjoner kan tro vi er skeptiske eller ikke forstaar hva som blir sagt fordi vi er saa tilbakeholden i Norge. Nordmenn er ogsaa svaert opptatt av puntlighet.
14
Er det mye forskningsjuks i Norge?
Anonym undersokelse fra 1996: en fabrikkert hele eksperimenter, konstruering av data, bevisst feilrepresentering, utelating av data, plagiering, utelatting av medforfattere/satt seg opp som medforfattere uten aa vaere tilstrekkelig involvert. Vanskelig aa si trenden, Mathias Kaiser i den forskningsetiske komiteen mente det var en okning av svindel i forskningsmiljoene.
14
Hva var “Sudbo - saken” (2006)?
Avslort at forsker Jon Sudbo forfalsket dataene fra 900 pasienter i en artikkel (mistet jobb, doktorgrad, legeautorisasjon osv..). Satte lys paa fantes juks i Norge ogsaa. Gjorde at det oppstod en ny lov om forskningsetikk i 2007.
14
Nevn noen eksempler paa politiske skandaler grunnet plagiering:
Tysk utenriksminister (2011) og forsvarsminister (2013) - maatte gaa av. (boken sier Romanias innenriksminister paa ene siden, og Romanias statsminister paa neste side - klarte ikke finne ut hvem som var rett).
14
Nevn noen eksempler paa ingeniorjuks:
Wolkswagen 2014: bil hadde 15-30 ganger storre utslipp i virkeligheten enn under testforhold -> mange uskyldige ansatte mistet jobbene sine, store miljoproblemer (millioner av biler med hoyt utslipp). Bro som skulle bli bygget i Trondheim kollapset (2013) og drepte to mennesker pga mangelfull avstiving, aapenbare sikkerhetsrutiner som ikke var paa plass.
14
Hva er saakalte “skatteparadiser” og hva er problemene med dem?
Stat eller geografisk omraade der utlendinger og bedrifter som eies av utlendinger betaler liten/ingen skatt. Over halvparten av verdens handel foregaar via slike skatteparadiser og disse tallene oker. Dette kan tyde paa at flere benytter seg av skatteunndragelse, hvitvasking og korrupsjon.
14
Hva kan vaere noen aarsaker til at folk velger aa jukse?
Behov for aa prestere samtidig som man moter hindringer eller ikke makter aa oppnaa maalene. Maal og resultatstyring kan gjore dette problemet enda storre (bedrifter ledes av okonomer/belonninger for det man kan levere). Man faller for en overveldende tro om at jukset skal lykkes (som spilleavhengighet). En starter i det smaa og saa begynner man aa jukse mer og mer.
14
Hva er ingeniorens profesjons/yrkesetikk?
Finnes ikke nedskrevet allment, men mange bedrifter har egne retningslinjer. Forskningsetiske teknologi og naturvitenskapelige: menneskerettigheter, miljovennlig.  NITO og Tekna har sine egne.
15
Hva er CSR og hvorfor blir dette kritisert?
Bedriftenes samfunnsansvar eller “corporate social responsibility”. Kritisert: folk mener at dette er noe bedrifter gjor for aa hindre offentlig regulering, kun fokus paa PR (British Petroleum, reklamer der de har fokus paa miljo), selskap vil ikke ta store grep som kan minske inntekter (selv om disse kan vaere bra for samfunnet).
15
Nevn noen etiske dilemmaer i vaapenindustrien:
Atombomben: Feynman hjalp aa utvikle fordi han ville unngaa at tyskere fikk den forst - stoppet ikke naar tyskerne var beseiret, danske Niels Bohr var svaert tilbakeholden naar nazityskland ville ha hans hjelp til atombomben. Kongsberg og Raufoss (Nammo), dokumentar hos sistnevnte - tenker ikke over at det de lager dreper andre. Sluttbrukeraerklaeringen i Norge, videreselging kan ikke skje uten godkjenning av Norge - krever ikke dette av NATO allierte slik at de kan selge dem videre (liten reell effekt), selges til land som bryter menneskerettighetene.
15
Hva er planlagt foreldelse og kan du nevne noen former for dette?
Varer blir produsert med kort levetid for at bruker skal kjope nye varer. Levetiden paa lyspaerer sank plutselig (2500 - 1000 timer), HP 2011 - chip i blekkpatronene som gjorde at de nektet aa skrive ut lenge for de var tomme - programmert foreldelse, selskap gjor det umulig aa reparere produkter (f.eks. Apple) - dyrt at de skal reparere slik at de kan selge mer produkter, ny versjon uten grunn for aa tjene inn penger, “defective by design - f.eks. DRM for aa stoppe piratkopiering - bruker kan ikke spille av paa flere enheter.
15
Hva er HMS?
Staar for “Helse, Miljo, Sikkerhet” - alle arbeidsplasser er paalagt aa ha det, arbeidsgiver har ansvar for opplaering, ansatte - plikt til at det blir gjennomfores.
15
Hvordan kan HMS variere etter arbeidsplassen? 
byggplass: fokus paa fysiske, kontorarbeid: fokus paa det mentale
15
Hva sier loven om en ansatts ytringsfrihet?
En ansatt har rett til aa kritisere arbeidsgiver offentlig, men da maa det vaere paa et forsvarlig grunnlag
15
Nevn noen eksempler paa diskrimingering som kan oppstaa paa en arbeidsplass:
1) Rasisme: dele befolkning i ulike grupper der noen gis negative trekk, redusere et individ til disse negative trekkene, aa bruke negative trekk til diskriminering. Kjonnsdiskriminering: mannsdominerende yrker, grov humor, “kvinner horer hjemme ved kjokkenbenken” - og andre nedsettende kvinnesyn. Aldersdiskriminering: tilby overtakelse av jobb til yngre (mens eldre fortsatt er i full jobb), mobbing av eldre).
15
Hva er drivhuseffekten?
Straaling fra solen med lav bolgelengde blir reflektert tilbake til jorden(uten det hadde jorden vaert en livlos klump av stein og is.
16
Nevn i korte trekk hva som inngaar i karbonets kretslop, og hvorfor dette er i ubalanse:
Forlater atmosfaeren gjennom fotosyntese i planter, paa nytt til CO2 gjennom forbrenning av dette materialet. Karbon som er lagret under bakken fra mange hundre millioner aar har blitt sluppet ut paa bare noen tiaar. Dette skaper en endring i atmosfaerens balanse - som igjen forer til okt drivhuseffekt (varmere), og mange andre faktorer.
16
Hva mener forskerne om menneskeskapte klimaendringer?
97% av forskning tilsier at klimaendringene skyldes menneskelig paavirkning
16
Hva mener forskerne blir konsekvensen av klimaendringene?
Stor uenighet: fra mindre alvorlighet til apokalyptiske. Vil ramme fattige land mest (jordbruk i Sor - Amerika, orkenspredning i Afrika. Utryddelse av mange dyre og plantearter, hurtig endring av habitat. Nordlige delen mindre rammet - bedre jordbruksforhold, men ekstremvaer. Vanskelig aa spaa, men trolig hovedsakelig negative konsekvenser.
16
Hva gaar den uvitenskapelige klimadebatten ut paa? 
Forskningen er svaert entydig, men holdningene i samfunnet er sprikende. (USA 2009: 64% trodde det var stor uenighet blant forskerne, kun 56% trodde at gjennom temperaturen hadde okt, Norge 2015: 65% trodde paa menneskeskapt klimaendring).
16
Nevn noen grunner til hvorfor den uvitenskapelige klimadebatten er saa stor:
Medias fokus paa konflikt og dualisme bidrar til at tvilen oker, og at folk tror det er stor uenighet blant forskere
16
Nevn noen eksempler paa oljeselskapenes ulike strategier overfor miljosporsmaalet:
ExxonMobil: finansierer egne forskere, benekter klimaendring. Shell: aksepterer at selskapet bidrar til problemet, investerer seg vekk fra kullprosjekter. Statoil: mellomting, naermere Shell, aksepterer klimaproblemene, men dette er mindre forpliktende, “business as usual”.
16
Hva er en livslopsanalyse?
Folge et produkt fra “vugge til grav”: uttak av raastoffer, opparbeiding av materialer, produksjon av gjenstanden, bruk (evt gjenbruk) til avfallshaandtering.
17
Hvorfor startet man med livslopsanalyser
Etter andre verdenskrig skjedde det en oppblomstring av ny teknologi og energikilder. Man onsket aa ha kontroll paa hvor mye energi man fikk ut totalt (f.eks atomkraft, uranutgrafing, langtidslagring av avfall, prosessene som foregaar i kraftverket). Forloper til moderne livslopsanalyse oppstod paa 60 - tallet, oljekrisen paa 70 - tallet bidro til fokus paa energieffektive losninger, utover 80 - tallet hadde man analyser for det meste.
17
Hva inngaar i SETACS livslopsanalysemodell?
Definisjon av maal og omfang, oversiktsanalyse, konsekvensanalyse og forbedringsvurdering.
17
Hva gaar ISOs publikasjon av livslopsanalyser ut paa?  (International Standard Organisation)?
Erstattet tidligere forbedringsvurderinger (SETAC) til fortolkning. Styrket vernet mot misbruk, maa ha kritisk vurdering om den skal brukes til sammenligning (noe lignende fagfellevurdering), hindre at bedrifter skal kunne vise til at produktene sine er gronnere enn de er.
17
Hva menes med begrepet “funksjonell enhet”?
En maa se paa hva produktet brukes til. Man kan f.eks. ikke ta en en til en sammenligning av to biler. En maa se hva de skal brukes til (persontransport, varetransport, terreng).
17
Hva er ECO - indikatoren?
Ferdig anslag for miljobelastning paa de fleste brukte materialer og prosesser.
17
Nevn noen begrensninger med livslopsanalysen:
Blir aldri bedre enn tallene vi putter inn i den, kan ikke ta innover alle prosessene (hvor langt materialer maa transporteres f.eks.).
17
Hva kjennetegner et prosjekt?
Midlertidig, rammer, foringer og begrensninger (tid, budsjett, personell), engangsforeteelse (noe som skjer en gang, noe man skal finne ut), maal (bestemt unikt maal, produkt, tjeneste) og sammensatt (flere ulike oppgaver, ikke kun et, her trengs prosjektsstyring).
18
Hvilke tre prosjekttyper kan vi grovt skissere?
1) Konstruksjonsprosjekter: utfores bortenfor bedriftenes hovedkontor, ofte et sted utsatt for vaer og vind. Eksempler kan vaere bygg, gruvedrift. Ofte store og kostnadskrevende. 2) Produksjonprosjekter: handler om aa produsere noe - et produkt. Ofte utfort i kontrollerte omgivelser. 3) Organisasjonsprosjekter: Intern organisering, geografisk flyttingh inn i noe lokaler, innforing av nytt datasystem etc. Ikke haandfaste produkter.
18
Hva er tre grovt skisserte maater aa organisere et prosjekt?
1) Linjeorganisering: samme ledere som har ansvar for daglig drift, medarbeidere kan jobbe med prosjektoppgaver og ordinaere oppgaver om hverandre. 2) Prosjektorganisering: Beslutningsmyndigheten blir flyttet til en prosjektleder. 3) Matriseorganisering: Beslutningsmyndigheten blir fordelt utover linjeledere og prosjektledere. Flere prosjekter samtidig. 
18
Hva slags ansvar har prosjektlederen?
Daglig ledelse. Kommunikasjon med oppdragsgiver og prosjektets styringsgruppe, Kontroll paa jevnlig rapportering om framdrift og ressursbruk. Sorge for at teamet jobber konstruktivt sammen, ressursbruk og mot riktige maal. Ansvar for kjop og innleie. Ivareta HMS-krav i prosjektet (helse, miljo, sikkerhet).
18
Hva er de ulike prosjektfasene?
Ide -> planlegging (prosjektplan/-skisse) -> gjennomforing -> rapportering -> evaluering/oppfolging.
18
Hva er inngaar i “gode” maal?
At de er SMART(e)! S: Spesifikke M: Maalbare A: Assignerbare R: Realistiske T: Tidfestede.
18
Hva er noen punkter som inngaar i WBS (“Work Breakdown Structure”)?
1) Identifisere de ulike oppgavene som maa gjennomfores for aa naa maalet, og relavente underoppgaver. 2) Tidslinje, trediagram for aa finne effektiv rekkefolge av oppgavene. 3) Anslaa hvor mye ressurser som kreves for de enkelte oppgavene. 4) Identifisere behovet for ulike stotteressurser (utsyr etc) 5) Budsjett 6) Maaldatoer 7) Liste over ferdigstilte leveranser fra prosjektet 8) Faa godkjenning av planen fra beslutningsautoritet.
18
Hva er noen verktoy for tidsplanlegging?
Enkel sekvens av milepaeler, Gantt-diagram (viser antall personer koblet til hver oppgave, og hvilken del dem har ansvar for), AOEN nettverk (Hva maa gjores forst og sit. Hva kan gjores samtidig etc, tenk kakebakingen)
18
Hva er noen elementer for aa lykkes med et prosjektarbeid?
Uenighet i gruppa. Faar frem ulkike syn og skaper innovasjon og kreativitet. Hvis alle er enig mister vi de potentsielle ideene som kommer ut av diskusjon. Tillit. Frykten for aa dumme seg ut kan hindre idespredning. At noen foler seg ekskludert vil det ogsaa spille inn negativt paa arbeidet og gaa utover arbeidsmiljoet og stemningen. Lakk av ansvarsfordeling kan skape usikkerhet og missforstaaelser. 
18
Hva inngaar i et mote?
En agenda, noen som leder - folger opp, referat, evaluering.
18
Hva er definisjonen for en rapport?
En systematisk presentasjon av faktainformasjon. Noe som skal presentere feks.  resultatene av et prosjektarbeid, en undersokelse. Strenge formkrav.
19
Hva inngaar i IMRAD?
Innledning (abstract, omraade, problemstilling, agenda), metode, resultat diskusjon, konklusjon
19
Hvorfor er kulerammen viktig for informatikkens historie?
Forste eksempel vi har paa posisjon og regnemaskin (3000 f.kr, Babylon, Base 60)
21
Hva er Anthyera - mekanismen?
Forste analoge datamaskin fra det gamle Hellas. 30 bronsetannhjul til aa beregne stjerner og planeter.
21
Hvem var Muhammad Ibn al-Khwarizmi (790-840)?
Innforte de indiske tallene (titallsystemet) til araberne og grunnla fagfeltet algebra.
21
Hvor har vi 10 - talls systemet fra, og hvordan kom denne til Europa?
Opprinnelse i India, brakt til vesten av arabere. Leonardo Fibonacci skrev en bok som presenterte det arabiske tallsystemet for vesten (ca 1200).
21
Hvem var John Napier? (1550-1617)
Regnes som oppfinneren av logaritmer. Fant ut at ethvert tall kan skrives som en potens.
21
Hvem var Wilhelm Shicard? (1592 - 1693)
Tegnet forste regnemaskin (bygget ikke)
21
Hvem var Blaise Pascal? (1623 - 1662)
Bygget den forste mekaniske kalkulatoren
21
Hvem var Gottfried Leibniz (1646-1716)
1) Grunnlegger av calculus (differensial og intergalregning) uavhengig av Newton. 2)  Beskrev det binaere tallsystemet 3) Oppfant Leibniz-hjulet som muligjorde multiplikasjon og divisjon med mekaniske kalulatorer
21
Hvem var Charles Xavier Thomas de Colmar (1785–1870)?
Forste til aa lage kalkulatorer til kommersielt bruk
21
Hvem var Charles Babbage?  (1791–1871)
1) Bygde mekanisk maskin for aa regne alt 2) Forste til aa bruke hjulkort som input 3) Konstruerte analytisk maskin med spraak (ble aldri bygget grunnet okonomiske vansker)
21
Hvem var Ada Lovelace? (1815–1852)?
Regnes som verdens forste programmerer. Skrev maskininstrukser til Charles Babbages analytiske maskin (fikk ikke bygget den).
21
Hvordan gikk utviklingen av digitale datamaskiner etter Babbage?
Den stoppet opp. Folk var overbevist om at analoge datamaskiner var det store for den trenden avtok frem mot 1960.
21
Hvem var George Boole (1815–1864)?
Utviklet symbolsk logikk, forste til aa regne med 2 variable (sann og usann), muligjore utvikling at datamaskiner basert paa det binaere tallsystemet.
21
Hvem var David Hillbert? (1862–1943)
tilte sporsmaalet om hva som kan bevises matematisk. Kommer opp med Entscheidungsproblem: Er det mulig for en algoritme aa bestemme om en aritmetisk operasjon er sann eller usann?
21
Hvem var Kurt Gödel?  (1906–1978)
Paastod at i ethvert formelt system vil det finnes sannheter som ikke kan bevises: alle fra Kreta lyver - mann fra Kreta, denne setningen er usann osv…
21
Hva er en algoritme?
Entydig steg for steg beskrivelse av en operasjon
21
Hvem var Alonso Church? (1903–1995)
Matematiker som beviste at Hillberts Entscheidungsproblem ikke hadde en losning. Altsaa: Det er umulig for en algoritme aa bestemme om en aritmetisk operasjon er sann eller usann. Formulerte Church - Turing - tesen: en funksjon er beregnbar dersom den kan beregnes av en Turing maskin (Turing - komplett).
21
Hvem var John von Neumann?  (1903–1957)
Beskrev arkitekturen for hvordan en datamaskin skulle vaere bygget opp: Memory, control unit, arithmetic logic operator (with accumulator), input and output.
21
Hvem var Konrad Zuse (1910–1995)?
Enstoing som jobbet utenfor resten av utviklingen: Bygde en programerbar elektronisk kalkulator (turing komplett), Bygde forste kommersielle datamaskin.
21
Nevn de 3 tidlige og viktige elektroniske digitale datamaskinener:
1) Colossos (1943): forste elektroniske digitale datamskin 2)  ENIAC (1945) : forste Turing - komplette datamaskin 3)  Manchester «baby» (1948) - forste datamaskin med program lagret i minne.
21
Hva er en transisor og hvem oppfant denne?
En “bryter” som kan vaere av og paa. En datamaskin er bygget opp av mange slike. 1927: Julius Edgar fant Lilienfeld.
21
Hva sier Moores lov?
Gordon Moore (1929–) kom med dette utsagnet i 1965: Antall transistorer vil dobbles ca annenhvert aar (stemte mye lengre enn han selv og andre hadde forutsett).
21
Hvem er Donald Erwin Knuth (1938 -)
Forfatter av boken: The art of computer programming → inneholder mye teori om en algoritmes effektivitet. Laget spraaket TEX (forgjengeren til vaart fantastiske LATEX).
21
Hvem var Ole-Johan Dahl (1931–2002) og Kristen Nygaard (1926–2002)?
UiO proffessorer som utviklet spraaket simula og med det objekt orienter programmering. Fikk Turing Award.
21
Hvem er Bjarne Stroustrup (1950–)?
Dansk informatiker og utvikler av C++
21
Nevn noen kjente og vikitge hjemmedatamaskiner fra tidlig 80-tallet:
Commore 64 - tidenes mest solgte - fra 1982 , Zilog Z80, Intel 8088 - IBM PC (ble de facto standard for datamaskiner)
21
Hvem er Bill Gates (1955-)?
Grunnlegger av Microsoft, kontrakt med IBM for aa levere OS. 
21
Hvem var Steve Jobs (1955–2011)?
Grunnlegger av Apple og Pixar, Lagde Apple Macintosh, Grunlegger NeXT og blir kjopt opp av Apple.
21
Hvem er Richard Stallman (1953–)?
Startet GNU for deling av fri og aapen programvare. Aktivist innenfor informatikkmiljoet.
21
Hvem er Linus Torvalds (1969–)?
Studerte i Helsinki mens han lagde Linux, Lagde git.
21
Hva er Airpanet?
Forloperen til internett fra 70-tallet, brukt i forskningsmiljoer, NORSAR i Norge var koblett paa med en satelittlink - forste utenfor USA.
21
Hvem er Tim Berners–Lee (1955–)?
Utvikler av HTML (forsker ved CERN).
21
Hvem er Mark Zuckerberg (1984–)?
Harvard student som hacket for  aa faa tilgang til studentbilder. Dette ble saa populaert at han grunnla facebook.
21
Hva var Norsk Data (1967 - 1992)?
Norsk produsent av minidatamaskiner, lagde en F16 simulator.
21
Hva var Tanberg Data (1979 - 2009)?
Norsk selskap som produserte losninger for lagring paa magnetbaand.
21
Hva var Tiki Data (1983 - 1996)?
Norsk produsent av mikrodatamaskiner, gikk etterhvert over til IBM kompatible maskiner for de ble kjopt opp.
21
Hvem var Jon Bing (1944–2014)?
Norsk jurist i senter for rettsinformatikk, formann i europaraadets: Legal Data Processing, leder av norsk kulturraad
21
